\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}

\title{Zależność ciepła właściwego i obsadzenia stanu podstawowego od temperatury w trójwymiarowym gazie bozonów}
\author{Wojciech Kluczka\footnote{\texttt{wojtekkluczka@gmail.com}}}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Wstęp}

Celem projektu było wyznaczenie zależności ciepła właściwego i obsadzenia stanu podstawowego od temperatury w trójwymiarowym gazie bozonów.

Energie bozonów w kondensacie Bosego-Einsteina możemy opisać wzorem na poziomy energetyczne kwantowego trójwymiarowego oscylatora harmonicznego:
\begin{equation}
 E_n = (n_1+n_2+n_3)\varepsilon.
\end{equation}
Oznacza to, że $h$-ty poziom energetyczny jest zdegenerowany $(\frac{1}{2}h(h+3)+1)$-krotnie.

Jako cząstki kwantowe, bozony są nierozróżnialne, zatem do pełnego opisu układu wystarczy znajomość ilości cząstek w danym stanie. Zakładamy, że cząstki mogą zmieniać energie o $\pm\varepsilon$ z prawdopodobieństwem
\begin{equation}
 P(\pm\varepsilon) = \frac{\exp\left(\frac{\mp\varepsilon}{k_BT}\right)}{2\cosh\left(\frac{\varepsilon}{k_BT}\right)}. \label{eq:prob}
\end{equation}
Przejścia do stanów o ujemnych energiach odrzucamy.

Z obliczeń teoretycznych wiemy, że w niskich temperaturach (poniżej tzw. temperatury krytycznej) bozony dążą do obsadzenia jednego stanu kwantowego, spodziewamy się zatem dużego obsadzenia poziomu podstawowego poniżej temperatury krytycznej i niskiego powyżej oraz piku na wykresie ciepła właściwego w okolicach temperatury krytycznej.

\section{Algorytm}

Cząstki są nierozróżnialne, więc program nie musi pamiętać stanu każdej cząstki. Wystarczy znać liczbę cząstek znajdujących się w danym stanie. W głównej pętli programu losujemy czy energia ma wzrosną czy zmaleć i z prawdopodobieństwem (\ref{eq:prob}) przechodzimy dalej. Z jednakowym prawdopodobieństwem losujemy jeden stan spośród wszystkich zajętych i ,,kierunek'', w którym przesuniemy cząstkę (przerywamy krok jeśli nowy stan miałby ujemną energię), następnie przesuwamy cząstkę do nowego stanu.

\section{Wyniki}

Obliczenia zostały przeprowadzone dla 100 i 700 cząstek. Wykresy obsadzenia poziomu podstawowego, energii i ciepła właściwego przedstawione są na wykresach [\ref{fig:e1}-\ref{fig:p7}]. Wartości temperatury przedstawione są w jednostkach bezwymiarowych, a mierzone wartości podane są w przeliczeniu na jedną cząstkę.

Wartość temperatury krytycznej to w przypadku układu stu-cząstkowego około 4, a w przypadku siedmiuset-cząstkowego około 8. Przy zwiększeniu układu o rząd wielkości temperatura krytyczne rośnie dwukrotnie.

Ciepło właściwe liczone było trzema metodami: numerycznie wzorem trój- i pięciopunktowym oraz z fluktuacji energii ze wzoru:
\begin{equation}
C = \frac{\langle E^2 \rangle - \langle E \rangle ^2}{N(k_BT)^2}.
\end{equation}

\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/energy100.eps}
 \end{center}
 \caption{Energia, 100 cząstek.}
 \label{fig:e1}
\end{figure}
\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/heat100.eps}
 \end{center}
 \caption{Ciepło właściwe, 100 cząstek.}
 \label{fig:h1}
\end{figure}
\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/particles100.eps}
 \end{center}
 \caption{Cząstki na poziomie podstawowym, 100 cząstek.}
 \label{fig:p1}
\end{figure}
\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/energy700.eps}
 \end{center}
 \caption{Energia, 700 cząstek.}
 \label{fig:e7}
\end{figure}
\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/heat700.eps}
 \end{center}
 \caption{Ciepło właściwe, 700 cząstek.}
 \label{fig:h7}
\end{figure}
\begin{figure}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5,angle=270]{results/particles700.eps}
 \end{center}
 \caption{Cząstki na poziomie podstawowym, 700 cząstek.}
 \label{fig:p7}
\end{figure}

\end{document}
